調查指南：革命的考掘學

前言

自 1978 年開始，美國發生離奇的恐怖襲擊。大學與機場屢次接獲炸彈郵件，更有無辜的民眾捲入爆炸而死亡。美國聯邦調查局（FBI）花費十多年時間，始終毫無頭緒。直至 1995 年，各間報社均收到犯人的「犯罪宣言」：只要報社願意刊登題為《論工業社會及其未來》（Industrial Society & Its Future）的長篇論文－－這篇論文主要批判科技對世界的宰制－－犯人承諾從此不再傷害無辜的平民。《紐約時報》與《華盛頓時報》答應刊登，而調查小組藉此接獲大量民眾的舉報。透過對比犯人的犯罪宣言與嫌疑人的舊信件與舊論文，特別針對其思想理念、文章編排、用字遣詞與書寫風格，調查小組迅即鎖定犯人的真實身分。運用語言學成功破案，這是極具參考價值的案例，有興趣可觀看改編劇集 Manhunt: Unabomber。

本專欄不限於探究狹義的「調查步驟」，更想闡明調查衍生的其他議題，諸如調查應有的態度、調查與革命的連接、語言與人類世界觀的關聯。道高一尺，魔高一丈。不要輕視中共網軍，敵軍亦會提升其滲透的技巧。只有致力於心領神會，才能守護歷史的真相，對抗國家級的宣傳機器。

安全事項
謹記要保密身分，分開現實身分與網上身分。切勿在連登透漏下一步行動，切勿隨便在公海與「不知名人士」組隊。必要時可用 VPN + Tor，鬼電話／鬼卡／鬼 ac 保障自身的安全。

（獻給 LorraineC、知更鳥、蹺蹺波與一眾失蹤會員）

何謂「調查」？

「調查」並不等同「查案」。任何研究事物－－意圖獲得特定事物的知識－－的行為，全部都屬於廣義的調查。廣義的「調查」即是「研究」。在古希臘文明裡，「歷史」的本義是「經過調查得來的知識」（ἱστορία，historia）[1]。無論是耳聞目見還是查閱各種文檔，歷史學家必須通過調查，才能得知某個時代的特質。歷史學家調查的對象是特定時代的面貌。同樣，數學、物理、天文、地理、文學、哲學等等，不同學科均有其專屬的調查對象。由於香港警隊充斥不學無術的惡徒，只懂得為政權羅織罪名，自然不懂得查案的奧妙。就其根本而言，查案是以還原某一事件為目標、橫跨學科界線的調查活動。無論是衛星圖解讀、語言學考證，還是科學鑑證，各門學科的知識只為查明真相而獲使用。

調查員不必精通任何學科，只需略懂得如何運用／應用便可。假如調查員擁有專長，或是從事研究的經驗，相對地會更易上手。專屬技能亦有助全世界辨識其身分，杜絕別人盜用其帳號，間接保障其人身安全（神祕學不在此列，因為任何人都可信口雌黄；打機也不是專長，大師級則另作別論）。因此，不建議新手全心全意沉醉於查案，同時也需要培養其他技能。如果現時沒有專長，也沒有研究經驗，新手可以由淺入深，由比較中共媒體與連登留言，查證各種言論的論據為起點，調查中共滲透的狀況。會員「三步中出西門」（#154486）的考證是最佳的範例[2]。

註釋
[1] 這是簡化的說法。事實上，希羅多德（Ἡρόδοτος）對 ἱστορία 的理解相當複雜，與後世的實證主義有重大分別，後世的歷史學家亦經常詬病其論著的真實性。對希羅多德而言，ἱστορία 必然牽涉 λόγος 的多樣性。在《歷史》一書，希羅多德頻繁地交代其資訊的來源，即 λόγος 言說的出處，甚至列出相互衝突的說法，但他沒有進一步考證真相，反而將決定權交予讀者。納入各種矛盾的說法，讓讀者自行衡量，希羅多德將古希臘民主與論辯精神融入其著作，因而衍生出新的體裁。

中國的史學受制於「正統」意識，自然不可能質疑官方的歷史論述。有關希羅多德與司馬遷的比較．可參看日本史家岡田英弘（1931－2017）的討論：岡田英弘著，陳心慧譯，《世界史的誕生》，北京出版社，2016，第二章

[2] 【偵探、長文】操縱連登風向既黑手 好可能係香港01

你啲post 幾高質

調查的步驟

正如上面所言，調查即是研究。調查的過程與一般研究毫無分別，可以簡單歸結為三個步驟：蒐證 → 推理 → 總結。

蒐證，儘量蒐集與主題相關的材料。材料充足而全面，結論必然會更為可靠；推理，純粹依據蒐集而得來的證據，不要夾雜太多沒有根據的主觀想像，思考不同證據之間全部可能的連結，以還原事實的真相；總結，撰寫調查報告與陳列證據，最有可能發生的內容放在主軸，其他可能性需要列舉而不用深究。三大步驟，缺一不可。單憑直覺而證據稍有不足，高級五毛便會造假帶風向，處心積慮要掩飾真相。沒有留意事件的旁觀者，最終只會半信半疑。因此，調查員必須撰寫完整的調查報告，又或者拍成短片，幫助旁觀者了解來龍去脈，更要用考證「塞住五毛把口」，防止滲透的間諜擾亂軍心。這個框架適用於其他領域，也適用於公開考試。

不必抱有完美主義，「有待調查」也可以是結論。即使現在無法完全解決案件，至少要將現有的資料整理為檔案，讓人民銘記怨案的存在，默默地等待時機適合再作調查。台灣的「二二八慘案」便等待了足足四十年時間。比起破案，更重要的是不要遺忘。

歷史的殘跡

調查員的使命是記錄真相。與其說是偵探，不如說是歷史學家。偵探出於私利而查案，為客人提供服務，調查的內容與公眾利益又未必有關，因而大多對政治體制沒有影響。革命浪潮裡的調查員則大為不同。他們不僅要小心保存證據，慎防政權消滅殘餘的證據，而且要合理地還原真相。歷史論述是隱而不見的戰場。

「沒有一座文明的豐碑不同時也是一份野蠻暴力的實錄。正如文明的記載沒有擺脫野蠻，它由一個主人到另一個主人的流傳方式也被暴力敗壞了」[1]。政權敗壞歷史不外乎三種方法：第一種方法是完全刪除與禁止提及，六四天安門事件便是如此處理，就像沒事發生過一樣。「刪除」與「禁止」之舉動雖掩蓋著真相，又反過來暗示著真相的存在：真相只能存在於官方歷史的空白之處。危及其統治合法性的歷史真相，是政權最為恐懼的東西。

第二種方法是偽造證據與扭曲事實。這是 831 太子站的處理方法。《蘋果日報》在翌日收到讀者的報料，聲稱自己是前線抗爭者，總共有一百人透過路軌平安離開太子站。不過，查閱當日直播片段，不僅沒有任何傳媒機構拍到這個畫面，更與報料人士的說法有極大出入。透過重組當日的現場情況，不只發現這是一宗假新聞，更證明了另一個假設：這是人為偽造的訊息。

要知道是誰偽造訊息，必須要知道不同立場的人如何看待 831 事件。現今香港只有三種政治立場：抗爭者渴望還原 831 的歷史真相，沒有動機說謊；中立人士只關心自己的利益，因而也沒有動機說謊；只有政權渴望遮掩對自身不利的消息。《蘋果日報》屬於抗爭者陣營，沒理由主動製造假新聞，合理懷疑是不法之徒－－報料人知道觀塘線有幕門破裂，肯定曾經在現場逗留，更還有意假扮為「前線抗爭者」報平安，其真實身分呼之欲出－－通過《蘋果日報》散播不實消息，隱瞞當日太子站的真實情況。調查員不只要重組歷史，更要調查政權有意偽造的證據：哪個立場的人最有可能、有動機扭曲真相？顯而易見，這種歷史的調查必然會拆穿官方歷史論述的謊言，因而必然蘊含其革命性。

第三種敗壞歷史的方法是「帶風向」，更準確是以偏概全。引用的資料是真確的，但黨媒只公開其中一部份，有意省略其他部分，進而引導民眾作錯誤的評價。由於有一部分的內容是真的，因而找不到其他媒體有保留相同的證據，必要時也可以援引敵對媒體的內容。史料是史料，評價是評價，只要分開兩者便可。查明真相擁有最高的價值。如果不能挖掘歷史真相，受害者便會遭歷史的遺忘。「要是敵人獲勝，連死者都不再安全」[2]，這一點務必謹記。

註釋
[1] 本雅明（Walter Benjamin，1892－1940），《歷史哲學論綱》第七條

[2] 本雅明，《歷史哲學論綱》第六條

語言與世界觀

「世界觀」的概念源自德文 Weltanschauung 一詞[1]，法文譯作 vision du monde，英譯則為 worldview。無論是德文的 anschauung、法文的 vision，還是英文的 view，全部都蘊含「視野」的意思，在中文裡則表達為「觀」[2] 。「觀」既可指稱情緒（如樂觀、悲觀），又可指稱人生態度（如達觀），與一個人如何觀看世界有關。一個人看待世界的視角，這便是西方哲學所謂的「世界觀」。「世界觀」－－現代社會對人類的調查方法－－牽涉整個西方思想史，這裡僅僅簡單介紹一二。

「世界觀」絕非純粹主觀的情緒，同樣有其客觀的面向。以政治立場為例，確實每個人都有自由選擇自己的立場，但這些選項（支持革命、中立漠然、擁護法西斯）是由客觀的政治局勢造成的。沒有選擇權不作選擇，每個人都被迫面對同樣的選項，每個人都需要選擇自己的「世界觀」。是的，每種看待事物的立場都建構出一個「世界」，不同立場的人真的會活在「平行時空」。正如抗爭者無法理解「一直關注事件」的中立人士一樣。他們也無法理解抗爭者的行徑，因為大家基於截然不同的預設與原則看待世界。每個人既受歷史限制，弔詭地又是自由的。歷史發展不是我們能夠控制的，但每個人都有自由選擇如何回應現實的歷史發展。

事實上，因著不同的生命歷程／歷史，每個人的世界觀都是獨一無二的。即使選擇同一個政治立場，也沒有人的世界觀是完全相同的。每個人在不同的年代出生，在不同的家庭與社會環境成長，接收的知識有所不同，人與人相處的方式也有不同，更不用說工作模式與科技發展亦存有差異。儘管選擇同一個政治立場，世界觀互有重疊，但每個人實際上都帶有不同的觀點參與政治，因而發展出多種不同的模式。每個人的「世界觀」一直都在持續變化，既堅持舊有的原則，又接收外部世界的影響。每個語詞與每個動作都有其邏輯，按照某個立場的邏輯而運作。人的立場可以改變，但改變必然有其相應的時間與邏輯，不會毫無預兆而性情大變。通過調查對象的思考原則、生存態度、語言習慣，展示其觀看世界的位置（世界觀），同時展示其變化的過程，調查工作既是歷史研究，兼具語言學的面向，同時不乏心理學與哲學的色彩。

描繪空白歷史的輪廓，這種調查是一門跨領域的藝術：既是歷史研究，也是探索生命的過程，更有革命論述的功能。既是政治與知識的革命，又是轉化自身生命的過程。善繼人之志，善述人之事。通過歷史論述此一媒介，那些不幸喪命、生死未卜的同伴（通過我們）又再度活過來。他們的精神與我們同在，其精神的餘燼已是我們生命不可磨滅的一部份，我們不得不背負他們的未竟之業......

建議讀物
貝爾內（Christan Berner）著，李沅洳譯，《甚麼是世界觀？》，開學文化，2017

註釋
[1] Weltanschauung 一詞源於康德《判斷力批判》（1790）的第二十六節。字首 “Welt” 表示「世界」，而 “anschauung” 表示「直觀」，加起來即是「直觀世界」的能力。人類是有限的存在者，並不擁有這種直觀能力。僅在實踐的層面，信仰有其「合法權利」指導人類的生活。「世界觀」是賦予主體認知與實踐的框架。康德的觀點與古希臘思想大相逕庭。對古希臘人而言，理性本身就是對真理的直觀，這種想法可以追溯至柏拉圖與荷馬史詩有關「眼睛」與「光」的討論。

[2] 「觀」是《周易》裡的其中一卦。此卦列舉了不同身分、年紀與性別的人如何觀看世界，各自觀看著甚麼對象，例如女人只能透過門的狹縫，窺看外在的世界。卦象在上古不只用來預測未來，更含有規範性的功能，勸勉不同階級的人循規蹈矩。因此，儒家不鼓勵占卜，反而鼓勵透過了解背後的規範來提升道德境界。儒家發明了另一種看待占卜的方式，而我們今天的觀點（因時代差異）自然與古人又有所不同。

結語

即使連登將來被禁，我懇請各位不要放棄調查歷史真相。民族主義史只能用作政治宣傳，不能記錄香港真實的面貌。民眾有權知道「經過調查的真相」，我們也有責任將真相與尚未解開的怨案傳承給後人，讓他們知道現實情況，讓他們記住歷史發生過甚麼事情，必要時讓他們選擇是否繼承我們的未竟之業。道高一尺，魔高一丈，將來有機會出現假的調查報告，建議各位保持冷靜的頭腦，清晰檢驗證據、推論邏輯與結論。只要做好把關，北方網軍對我們只能無可奈何。

其實我思考了很長時間，如何稱呼這門學問。接近於佛洛伊德（Sigmund Freud）與傅科（Michel Foucault）筆下的考掘學（archaeology），與民初古史辨質疑歷史論述的傾向不無契合之處，也夾雜德希達（Jacques Derrida）幽靈纏繞的觀念，但它更偏向於政治革命的面向。這種書寫是政治革命的一部分。因為這種調查活動具有濃厚的政治意涵，不是那種與世隔絕的考古學，我決定把這種書寫稱為「革命的考掘學」（anti-fascist archaeology）。

這種調查的理念牽涉整個西方哲學史，需要由德國哲學家康德、黑格爾讀起，中間還會經過尼采，一直延伸至法國精神分析。要將相關著作全部讀完，最少起碼要三五七年，我們沒有時間深究理論問題。了解到這個程度已經足夠。如同亞里士多德將教學分為「通俗」與「艱深」兩部分，我過往的文章都分為「通俗」與「艱深」兩種。本文介於「通俗」與「艱深」之間，也是幾個月來唯一一篇真正打破政治（通俗）與學術（艱深）界限的作品。政治與學術的交融可以另闢蹊徑，可以構成另一種知性實踐，這是失蹤絲打 LorraineC 為我帶來的啟示.......

高質文 高手在連登

推

老實講，中共治下禁提天安門事件並唔恐怖，相較於「見到大陸有網站啲人突然提起天安門事件」！！！

本來係禁忌話題，突然間可以喺法西斯政權治下攞出嚟講，正正就係中共法西斯已經有九成準備好「還原兼且公佈」俾當權者扭曲嘅真相，中共未倒台而民眾可以為天安門事件高談闊論，就係中共治下民眾臨死之前都確信六四天安門事件自由烈士係抵死之時

樓主講得啱，真相只能存在於官方歷史的空白之處。危及其統治合法性的歷史真相，是政權最為恐懼的東西。

正正就係官方唔畀講先會翻牆搵因果關係，而當中共將佢滿意嘅評論公佈而又滿足到人好奇心嘅話，民眾就唔會再有意欲去發掘真相

巴打西利

支持

不得了巴打

會詳閱，多謝

希望他們冇事

推

Too long but wanna read

建制派疑派「假黃絲」參選區議會 圖混水摸魚！

高質到冇人睇

巴打...
可恨小弟不學無術

陳彥霖一案，我從來都無參與討論，
因為最關鍵的部分無任何突破。

無論死者媽媽，抑或 Jim 叔叔，
明顯有野隱瞞，但係為咩而隱瞞呢？
單純作賊心虛，還是政府迫人收聲？
一日分唔到兩者，一日都唔會有進展，
甚至會搞錯方向，離真相會越來越遠。

如果有人認真想查，唔係上連登鳩吹，
建議偽造身分訪談，親友開口先有得查。
要分清楚私人事務，還是政權有意掩飾。
日日嘈係咪同一人，真係完全無意義。

pushhhhhhh

Pushhhh

Push

17年都bookmark咗樓主個fa post

依篇幾有啟發
關於具體既調查方向(方法)，我都有少少idea：

其實我地係有得搵到每單野既相關負責人

好似831既站長、政府法醫機構既人、港鐵站務既總阿頭(港鐵網站有主要管理人員既名單)、水警宿舍、保安
依類企業/機構有固定既辦公地點，組織又唔會成日變，其實係幾好既入手點

肉搜又好、勇武又好，組團將果個人搵出黎，試下由佢地口中/相關紀錄查真相，或者拎其他涉事人既個人資料(例如直接鏟上Office)
一個唔講，升級行動，或再搞另一個，

當然有道德同法律問題，但依家咁既形勢，比起聽政府9UP或果堆「我朋友話乜乜乜」既膠論，依種人盯人式既方法，似乎更加有實際意義

「中國的史學受制於「正統」意識，自然不可能質疑官方的歷史論述。」
依個判斷幾大，可以詳細講下，比d例子黎嗎？

岡田英弘、葛兆光都有講過：
正統史觀講究天命所歸，
分裂時期只能奉一個為正統。
例如北宋只選南朝為正統，
目的在於標榜契丹為蠻夷。
清初文字獄更有所謂明史案。

官修歷史變相為政權而服務，
大多都認為由司馬遷奠定傳統。
直至今日仲有人奉民國為正統，
或奉中共為正統，都係同一框架。
希羅多德話希臘文化源於埃及，
中國史家講類似說話就等斬頭啦。

如果中產黃絲有決心，
應該請幾個私家偵探調查。

無理由要前線勇武查埋案。
現階段大把人真身動彈不得，
實地調查有可能曝露身分，
唔搵國安，搵黑警捉人都得。
奈何現實就係一人分飾多角

樓主，好高質！

純粹不滿中產連錢都唔肯出。
實地蒐證一定會俾人查返，
發惡夢絕對唔適合直接出面，
對比返以前 CCTV 就仆街啦。

流言蜚語無需要考證。
講過咁多野都無事，
出事唔需要等到今日，
早幾個月都可以上門。

暫時都無野查，想專心讀書。
需要廣泛知識先可以考證。

連登真係極多冷氣軍師，
好似完全無留意真實情況，
仲敢叫人港島上前線
次次和理非走先，塞死前線
又告暴動，又拉返去暴打。

我本人當然唔會參與非法活動，
最怕初中新仔聽完連登仔鳩吹，
過幾日真係上港島前線送死。
講兩句就話分化，戰術又唔學，
連登仔不知所謂，隨時累死人

見到網軍仲敢盜用知更鳥 ac，
真係火滾，好似絲打失蹤咁火滾。
對家肯花半個月時間起底模仿，
我知對家都會抽時間 mon 住我，
甚至暗中想查出我真實身分。

再講一次，如果我連續消失五日，
建議翻查過去幾日發生過咩意外。